Voici un cours structuré pour apprendre Django, un puissant framework Python pour le développement d'applications web. Django est réputé pour sa rapidité de développement, sa sécurité, et sa flexibilité. Ce cours couvre les bases jusqu'aux concepts avancés de Django.

## **Cours Complet sur Django**

### 1. **Introduction à Django**
   - **Objectif** : Comprendre les bases de Django et installer l’environnement de développement.
   - **Durée** : 1 heure

   **Contenu** :
   - Qu'est-ce que Django ? (Historique, avantages)
   - Installation de Python et Django
   - Création d'un environnement virtuel avec `venv`
   - Installation de Django avec pip :
     ```bash
     pip install django
     ```
   - Création de votre premier projet Django :
     ```bash
     django-admin startproject monprojet
     cd monprojet
     python manage.py runserver
     ```

### 2. **Structure d’un Projet Django**
   - **Objectif** : Comprendre l'architecture des projets Django.
   - **Durée** : 2 heures

   **Contenu** :
   - Structure du projet : `manage.py`, `settings.py`, `urls.py`, `wsgi.py`
   - Explication des fichiers et leur rôle
   - Introduction à l'application Django :
     ```bash
     python manage.py startapp monapplication
     ```

### 3. **Gestion des URL et Vues**
   - **Objectif** : Créer des vues et lier des URLs à celles-ci.
   - **Durée** : 2 heures

   **Contenu** :
   - Introduction aux routes avec `urls.py`
   - Création de vues simples avec `views.py`
   - Retourner du contenu HTTP depuis une vue
   - Lier une URL à une vue dans `urls.py` de l’application :
     ```python
     from django.urls import path
     from . import views
     
     urlpatterns = [
         path('', views.index, name='index'),
     ]
     ```

### 4. **Templates dans Django**
   - **Objectif** : Utiliser le moteur de templates pour rendre du HTML dynamique.
   - **Durée** : 3 heures

   **Contenu** :
   - Configuration de `DIRS` dans `settings.py` pour les templates
   - Créer des fichiers HTML sous le dossier `templates/`
   - Utilisation des balises et des filtres dans les templates
   - Passage de variables de la vue au template :
     ```python
     return render(request, 'index.html', {'message': 'Bonjour, Django!'})
     ```

### 5. **Modèles et ORM Django**
   - **Objectif** : Utiliser les bases de données avec l'ORM de Django.
   - **Durée** : 4 heures

   **Contenu** :
   - Configuration de la base de données (par défaut SQLite)
   - Création de modèles dans `models.py`
   - Génération des migrations et application :
     ```bash
     python manage.py makemigrations
     python manage.py migrate
     ```
   - Introduction à l'ORM : Création, lecture, mise à jour, suppression (CRUD)
   - Utilisation de l’interface d’administration Django pour gérer les modèles.

### 6. **Formulaires dans Django**
   - **Objectif** : Gérer les formulaires HTML et les soumissions de données.
   - **Durée** : 3 heures

   **Contenu** :
   - Créer des formulaires HTML
   - Utiliser les classes de formulaires Django (Form, ModelForm)
   - Valider et traiter les données des formulaires
   - Exemple simple d'enregistrement de données utilisateur via un formulaire.

### 7. **Relations entre Modèles**
   - **Objectif** : Travailler avec les relations entre modèles (one-to-many, many-to-many).
   - **Durée** : 3 heures

   **Contenu** :
   - Relations `ForeignKey`, `ManyToManyField`, et `OneToOneField`
   - Gérer les relations dans l'interface d'administration
   - Requêtes liées à des relations avec l’ORM de Django.

### 8. **Authentification et Autorisation**
   - **Objectif** : Implémenter un système d’authentification des utilisateurs.
   - **Durée** : 4 heures

   **Contenu** :
   - Configuration du système d’authentification intégré de Django
   - Gestion des utilisateurs, des connexions et des déconnexions
   - Création de pages protégées par l'authentification
   - Gestion des permissions et des groupes.

### 9. **Gestion des Fichiers Statics et Médias**
   - **Objectif** : Apprendre à gérer les fichiers statiques (CSS, JS) et les fichiers uploadés par l'utilisateur.
   - **Durée** : 2 heures

   **Contenu** :
   - Utilisation des fichiers statiques dans Django (CSS, JavaScript, images)
   - Configuration de `STATICFILES_DIRS` et `STATIC_URL`
   - Gérer les fichiers uploadés par les utilisateurs avec `MEDIA_URL` et `MEDIA_ROOT`.

### 10. **Pagination et Filtres**
   - **Objectif** : Implémenter la pagination et les filtres pour les données dans une vue.
   - **Durée** : 2 heures

   **Contenu** :
   - Utilisation de `Paginator` pour la pagination
   - Mise en place de filtres de recherche sur les données.

### 11. **Tests Unitaires dans Django**
   - **Objectif** : Écrire des tests pour assurer la qualité de l’application.
   - **Durée** : 2 heures

   **Contenu** :
   - Introduction aux tests unitaires avec `unittest` et `pytest`
   - Écrire des tests pour les vues, modèles, et formulaires.

### 12. **API avec Django Rest Framework (DRF)**
   - **Objectif** : Créer une API RESTful avec Django.
   - **Durée** : 5 heures

   **Contenu** :
   - Installation de Django Rest Framework (DRF) :
     ```bash
     pip install djangorestframework
     ```
   - Création de vues basées sur des classes (class-based views) pour les API
   - Serialisation des données avec `Serializers`
   - Gestion des routes pour l’API avec des `Viewsets` et des `Routers`
   - Ajout de fonctionnalités comme la pagination, les permissions et les authentifications dans une API REST.

### 13. **Gestion des Performances**
   - **Objectif** : Optimiser la performance d’une application Django.
   - **Durée** : 3 heures

   **Contenu** :
   - Utiliser la mise en cache avec le système de cache intégré de Django
   - Réduire les requêtes SQL en optimisant les requêtes ORM (avec `select_related`, `prefetch_related`)
   - Utiliser Redis pour le cache et Celery pour les tâches en arrière-plan.

### 14. **Déploiement d’une Application Django**
   - **Objectif** : Déployer une application Django sur un serveur de production.
   - **Durée** : 5 heures

   **Contenu** :
   - Utiliser **Gunicorn** comme serveur d'application et **NGINX** comme serveur web
   - Déployer l'application sur **Heroku**, **AWS**, ou **DigitalOcean**
   - Configurer des bases de données de production comme PostgreSQL
   - Gestion des fichiers statiques et médias en production
   - Utilisation d’environnements virtuels et du fichier `requirements.txt` pour la gestion des dépendances.

### 15. **Projets de Pratique**

   **Durée** : Variable selon le projet

   Voici quelques projets pour pratiquer ce que vous avez appris :
   - **Blog Personnel** : Un site où les utilisateurs peuvent créer des articles, commenter et rechercher des posts.
   - **Application To-Do** : Une application de gestion de tâches avec des catégories, des priorités, et un système de suivi des tâches.
   - **Système de Gestion d'École** : Un projet pour gérer les élèves, les enseignants, les cours et les notes.

### 16. **Ressources Supplémentaires**

- **Documentation Django** : [https://docs.djangoproject.com/fr/](https://docs.djangoproject.com/fr/)
- **Tutoriel Django Girls** : [Django Girls Tutorial](https://tutorial.djangogirls.org/)
- **Livres Recommandés** :
   - *Django for Beginners* de William S. Vincent
   - *Two Scoops of Django* de Audrey Roy Greenfeld et Daniel Roy Greenfeld

### Conclusion

À la fin de ce cours, vous serez capable de créer des applications web robustes avec Django. Vous aurez aussi des connaissances sur l’optimisation des performances, la sécurité et le déploiement en production.